\chapter*{Введение}
\label{sec:afterwords}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Введение}

Внедрение и использование автоматизированных систем обучения в настоящее время является важной частью образовательного процесса, реализуемого в дистанционном формате, который активно развивается и внедряется в образовательных учреждениях. С помощью данных систем возможно выстроить учебный процесс, в том числе создавать и контролировать курсы, ввести статистику, учитывать индивидуальные особенности каждого обучающегося. Введение таких систем позволяет облегчить процедуру проверки результатов обучения.

В частности, тестирование является наиболее стандартизированным и объективным методом оценки знаний обучающихся. Это подтверждает использование тестов в Государственной Итоговой Аттестации и Едином Государственном Экзамене для оценивания знаний, полученных обучающимися за все время их обучения в школе. Также тесты широко используются в университетах, в том числе тесты используют и в  НИЯУ МИФИ. Таким образом тестирование, в том числе компьютерное, стало ведущим методом отслеживания уровня знаний обучающихся.

Но в связи с распространением автоматизированных систем обучения и увеличением числа решаемых задач, возникают проблемы, связанные с проверкой ответов, представляемых в нестандартном виде, и связанного с этим уменьшением сложности заданий ввиду ограниченности форм оценивания.

Отсюда следует что составление заданий для автоматизированных систем обучения, и в особенности автоматическая генерация заданий не всегда является тривиальной задачей. Решение данной проблемы актуально как для преподавателей, так и для обучающихся. В том числе НИЯУ МИФИ использует платформы Online Mephi и Vector, поддерживающие формат обмена тестовыми заданиями GIFT.

Среди систем, поддерживающих автоматизированное обучение, можно выделить следующие.

Система управления обучением(LMS) Moodle, выпущенная в 2002 году.

Система управления обучение Blackboard Learn, первый релиз состоялся 21 января 1997 года, активно развивается и является наиболее популярной LMS в мире.

В данной работе рассмотрен процесс автоматизированного составления заданий для изучения синтаксиса комбинаторной логики и лямбда-исчисления.

Новизна работы состоит в том, что генерация заданий происходит с применением функции вывода типов, что позволяет использовать произвольно сгенерированные лямбда-выражения при составлении заданий.

В первой главе проводится обзор теории бестипового лямбда исчисления.

Во второй главе проводится обзор систем управления обучением и анализ форматов представления тестов.

В третьей главе описываются методы генерации случайных экземпляров класса с помощью ScalaCheck.

В четвертой главе описывается способ генерации случайных лямбда выражений.

В пятой главе описывается модель генерации заданий.
 
В шестой главе приводятся экспериментальный результат. 





